\section{Quantitative Beziehungen}
\subsection{Grundlagen}
Die Quantität einer Stoffportion kann durch ihre \textbf{Masse} ($m$), ihr \textbf{Volumen} ($V$) oder ihre \textbf{Stoffmenge} ($n$) angegeben werden. Die Einheit der Stoffmenge ist das \textbf{Mol} ($\si{\mole}$).\\
Zwei Stoffportionen haben die gleiche Stoffmenge, wenn die Anzahl Teilchen in beiden gleich ist.\\
Jede Stoffportion mit der Stoffmenge $1\si{\mole}$ enthält $N_a$ Teilchen\footnote{$N_a$: Avrogado-Zahl}, das sind $6.02 \cdot 10^{23}$ Teilchen. Ihre Masse (in g) hat den gleichen Zahlenwert wie die Teilchenmasse ($\SI{1}{\gram} = \SI{6.02e23}{\atomicmassunit}$).

\subsection{Molare Masse}
Die molare Masse ist das Verhältnis zwischen Masse und Stoffmenge. Sie ist eine Stoffkonstante.
    \begin{equation*}
        \text{Molare Masse} = \frac{\text{Masse (in g)}}{\text{Stoffmenge (in \si{\mole})}} \qquad M = \frac{m}{n}
    \end{equation*}
Jeder Stoff hat eine bestimmte molare Masse. Ihr Zahlenwert in $\frac{\text{g}}{\si{\mole}}$ entspricht dem Zahlenwert der Teilchen in $u$.

\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabular} {|l|l|l|l|l|l|}
        \hline
        \multirow{2}{*}{Grösse} & \multirow{2}{*}{Grössen\-zeichen} & \multirow{2}{*}{Einheiten\-zeichen} & \multicolumn{3}{c|}{Beziehung zu:} \\
        & & & Masse & Teilchenzahl & Stoffmenge \\
        \hline
        Masse & $m$ & kg & & $m=N \cdot m_M$ & $m=n \cdot M$ \\
        \hline
        Teilchenzahl & $N$ & & $N= \frac{m}{m_M}$ & & $N = n \cdot N_A$ \\
        \hline
        Stoffmenge & $n$ & mol & $n=\frac{m}{M}$ & $n = \frac{N}{N_A}$ & \\
        \hline
        Molekülmasse & $m_M$ & u & $m_M=\frac{m}{N}$ & & \\
        \hline
        Molare Masse & $M$ & g/mol & $M=\frac{m}{n}$ & & \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Berechnungen zur Zusammensetzung von Verbindungen}
\subsubsection*{Berechnung der Masseanteile aus der Formel}
Ist die Formel einer Verbindung bekannt, lassen sich die Masseanteile der gebundenen Elemente berechnen.
    \begin{equation*}
        \text{Masseanteil eines Elements (in \%)} = \frac{\text{Index} \cdot \text{Atommasse} \cdot 100\%}{\text{Formelmasse}}
    \end{equation*}
\newpage
\subsubsection*{Berechnung der Formel aus den Masseanteilen}
\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabular} {p{0.3cm} p{8cm} p{1.8cm} p{1.8cm} p{1.8cm}}
        1. & quantitative Analyse der Verbindung & Natrium & Phosphor & Sauerstoff \\
        2. & Bestimmung der Masseanteile (in \%) durch quantitative Analyse & $42.07\%$ & $18.89\%$ & $39.04\%$\\
        3. & Masseanteile entsprechen zahlenmässig den Massen in $100\si{\atomicmassunit}$ & $42.07\si{\atomicmassunit}$ & $18.89\si{\atomicmassunit}$ & $39.04\si{\atomicmassunit}$ \\
        4. & Berechnung Teilchenzahl (Division durch Atommassen) & $\frac{42.07\si{\atomicmassunit}}{22.99\si{\atomicmassunit}}$ & $\frac{18.89\si{\atomicmassunit}}{30.97\si{\atomicmassunit}}$ & $\frac{39.04\si{\atomicmassunit}}{16.00\si{\atomicmassunit}}$ \\
        5. & Atomverhältnis & $=1.83$ & $=0.61$ & $=2.44$ \\
        6. & Berechnung Indices (Division durch kleinstes Atomverhältnis) & $\frac{1.83}{0.61}=3$ & $\frac{0.61}{0.61}= 1$ & $\frac{2.44}{0.61}=4$ \\
        7. & Formel der Verbindung & \multicolumn{3}{c}{\ch{Na3P1O4} $=$ \ch{Na3PO4}} \\
    \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Stoffmengenkonzentration} 
Die Stoffmengenkonzentration $c$ gibt die Stoffmenge des gelösten Stoffs pro Volumen Lösung an; als Einheit verwendet man meist $\frac{\si{\mole}}{\si{\liter}}$.
    \begin{equation*}
        \text{Stoffmengenkonzentration} = \frac{\text{Stoffmenge des gelösten Stoffs}}{\text{Volumen der Lösung}} \qquad c(X) = \frac{n(X)}{V(\text{Lösung})}
    \end{equation*}